\subsection{Функциональное назначение}

Функциональным назначением проекта является расширение компилятора для поддержки процедурно-параметрического подхода и создание новых языковых конструкций для удобства программирования в этом подходе.

% Функциональным назначением приложения является обеспечение процесса ознакомления с материалом из базы знаний по психологии. Ознакомление может быть как с текстовым материалом, так и прохождением курсов или опросов.

% К текстовым материалам относятся:

% \begin{enumerate}
%   \item Рекомендации --- книги, фильмы и сериалы, которые помогут улучшить понимание себя и окружающего мира;
%   \item Факты --- психологические факты и термины;
%   \item Техники --- медитации, упражнения на управление стрессом, упражнения на улучшение настроения и многое другое;
%   \item Статьи --- различного рода текстовые материалы на тему мотивация, эмоций, личностного роста, управления стрессом и многое другое;
% \end{enumerate}

% Опросники позволят пользователям лучше понять себя и свои эмоции. Они могут охватывать такие темы, как личностные черты, управление стрессом, межличностные отношения и многое другое. В конце каждого опросника пользователь получит результат на основе своих ответов. Курсы, в свою очередь, позволяют изучить уроки с теоретическим и практическим материалом.

\subsection{Эксплуатационное назначение}

Разрабатываемый компилятор может быть полезен в областях, где необходимо расширять типы данных на основе уже существующих. Он может использоваться в программировании приложений с большим объёмом кода, где типы данных не всегда являются очевидными и описываются только в процессе разработки.

В данном случае расширенный язык позволит создавать новые типы данных на основе уже существующих, что упростит процесс разработки и избавит разработчиков от лишней работы. Это может быть особенно полезно в крупных проектах, где большой объём кода требует постоянного обновления и поддержки. Также он позволит сократить время на написание новых типов данных и повысить производительность программ.

Пользователями нашего проекта могут быть программисты и разработчики, работающие с языком C и заинтересованные в расширении его возможностей. Это может включать как студентов, изучающих язык C в академической среде, так и профессионалов, использующих его в коммерческих проектах.
