\input{tz-parts/intro}

\section{Назначение разработки}
\input{tz-parts/naznachenie}

\section{Требования к программе}
\input{tz-parts/requirements}

\subsection{Условия эксплуатации}
\input{tz-parts/conditions}

\subsection{Требования к программной документации}
\ifsmallfile\else\label{sec:doclist}\fi
\input{tz-parts/docs}

\section{Стадии и этапы разработки}
\subsection{Техническое задание}
Обоснование необходимости разработки:
\begin{enumerate}
  \item Определение целей и задач проекта;
  \item Изучение теоретических основ, необходимых для реализации проекта;
  \item Выбор и обоснование критериев эффективности и качества разрабатываемого продукта;
  \item Обоснование необходимости проведения научно-исследовательских работ;
\end{enumerate}
Научно-исследовательские работы:
\begin{enumerate}
  \item Предварительный выбор методов решения поставленной задачи;
  \item Определение синтаксических правил расширенного языка;
  \item Определение требований к техническим средствам;
  \item Выбор подхода к компиляции, а также приоритетной программной среды, в которой будет работать компилятор;
  \item Обоснование возможности решения поставленной задачи.
\end{enumerate}
Разработка и утверждение технического задания:
\begin{enumerate}
  \item Определение требований к программе;
  \item Определение стадий, этапов и сроков разработки программы и документации на неё;
  \item Выбор языка программирования (между C и С++);
  \item Согласование и утверждение технического задания.
\end{enumerate}
Подготовка и передача программы:
\begin{enumerate}
  \item Утверждение даты защиты программного продукта;
  \item Подготовка программы и программной документации для презентации и защиты;
  \item Представление разработанного программного продукта руководителю и получение отзыва;
  \item Загрузка Отчёта в систему Антиплагиат через ЛМС НИУ ВШЭ;
  \item Защита программного продукта (выпускной квалификационной работы) комиссии.
\end{enumerate}
\subsection{Рабочий проект}
Разработка программы:
\begin{enumerate}
  \item Разработка лексического анализатора;
  \item Разработка синтаксического анализатора;
  \item Разработка реализации новых языковых конструкций и конвертации их в язык C;
  \item Написание тестов;
  \item Отладка программы.
\end{enumerate}
Разработка программной документации:
\begin{enumerate}
  \item Разработка программных документов в соответствии с требованиями ЕСПД.
\end{enumerate}
Испытания программы:
\begin{enumerate}
  \item Разработка, согласование и утверждение программы и методики испытаний;
  \item Проведение предварительных приемо-сдаточных испытаний;
  \item Корректировка программы и программной документации по результатам испытаний.
\end{enumerate}
Сроки разработки и исполнители:
Разработка должна закончиться к 30 мая 2023 года.

Исполнитель: Борисов Константин Николаевич, студент группы БПИ196 факультета компьютерных наук НИУ ВШЭ.
\subsection{Внедрение}
Подготовка и защита программного продукта:
\begin{enumerate}
  \item Подготовка программы и документации для защиты;
  \item Утверждение дня защиты программы;
  \item Презентация разработанного программного продукта;
  \item Передача программы и программной документации в архив НИУ ВШЭ.
\end{enumerate}

\section{Порядок контроля и приемки}

Контроль и приемка разработки осуществляются в соответствии с документом «Программа и методика испытаний».
Защита выполненного проекта осуществляется комиссии, состоящей из преподавателей департамента программной инженерии,
в утверждённые приказом декана ФКН сроки.

\section{Технико-экономические показатели}

\subsection{Предполагаемая потребность}

Отсутствие продвинутых возможностей языка C, таких как полиморфизм и перегрузка функций, может быть ограничением в некоторых сценариях программирования, где высоко желательны объектно-ориентированные программные парадигмы.
Однако на многих высокопроизводительных и встроенных системах использование полноценных объектно-ориентированных языков программирования может быть непрактичным или нежелательным из-за дополнительных накладных расходов и сложности, которые они вносят.
Отсутствие этих возможностей в языке C означает, что разработчики должны полагаться на другие техники программирования, чтобы достичь аналогичной функциональности.
Хотя эти техники могут быть эффективными, они также могут быть более громоздкими и подверженными ошибкам по сравнению с встроенными возможностями языка.

\subsection{Преимущества разработки по сравнению с отечественными и зарубежными аналогами}

Процедурно-параметрическая парадигма была реализована в нескольких языках программирования, включая CLOS~\cite{demichiel1989overview} и Oberon-2~\cite{легалов2003процедурный}, которые не так широко используются, как C~\cite{bissyande2013popularity}.
Реализация процедурно-параметрической парадигмы в качестве расширения для C позволит привлечь к этой программной парадигме значительно большую аудиторию.
Кроме того, расширение компилятора C может помочь решить некоторые проблемы, связанные с отсутствием объектно-ориентированных возможностей в C, добавив новые языковые возможности и способности к языку.
Эти расширения могут быть реализованы таким образом, чтобы быть совместимыми с существующим кодом и инструментарием на C, что позволяет разработчикам использовать новые возможности, не полностью отказываясь от C или его экосистемы.
